\begin{physicsbox}{Flaschenzüge}

\noindent Bei einem sogenannten \emph{Faktorenflaschenzug} (Abb. unten a) sind Rollen nacheinander (oder nebeneinander) angeordnet und die Kraftersparnis ist durch die Anzahl $n$ der tragenden Seilstücke bestimmt: $F = mg / n$. Beim \emph{Potenzflaschenzug} (Abb. unten b) sind lose Rollen aneinandergekoppelt; die Anzahl $p$ der Rollen bestimmt nun die Kraftersparnis: $F = mg / 2^p$.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/fz-typen}
\captionof{figure}{a) Faktorenflaschenzug (Expressflaschenzug) 1:3, b) Potenzflaschenzug 1:4. Beachte die für die behelfsmäßige Bergrettung ungünstige Zugrichtung.}
\label{fig:fz-typen}
\end{center}

\noindent Eine weitere Unterscheidung zur Betrachtung der auftretenden Kräfte ist die Zugrichtung. Zum Beispiel ist die lose Rolle ähnlich aufgebaut wie der Körperflaschenzug, durch die veränderte Zugrichtung halbiert sich aber die benötigte Kraft. Die Zugrichtung ist also ebenso mitbestimmend für die Kräfte die am Deckenhaken, oder in unserem Fall am Stand auftreten. Wird entgegengesetzt zur Gewichtskraft gezogen so wird ein Teil des Gewichts vom Kletterer gestemmt und die Kraft am Stand dementsprechend reduziert (siehe z. B. Abbildungen hier und \cite{wiki:fz}). Dies ist der Grund warum wir mit 3-, 5- und 7-fach-Flaschenzügen am besten arbeiten können.
\smallskip

\includegraphics[width=\textwidth]{images/industrieflaschenzuege}
\captionof{figure}{a) 1:1-FZ (Körperflaschenzug), b) 1:2-FZ (Lose Rolle), c) 1:5-FZ. Beachte dass dies eine \glqq industrielle\grqq{} Variante darstellt (ähnlich dem RescYou) und wir den Seilrollenflaschenzug mit weniger Rollen dafür einer Reepschnur für die eingebaute lose Rolle bauen. Die Kräfte sind die gleichen.}
\label{fig:industriefz}
\bigskip

Flaschenzüge können hintereinandergeschalten werden, zieht man mit einem 4-fach-Flaschenzug an einem 5-fach-Flaschenzug, so ist die theoretische Untersetzung 1:20.

\end{physicsbox}
